﻿Репозитарий содержит исходные тексты системы извлечения данных о товарах и ценах российских магазинов детских товаров. Целевая задача – извлечение данных в структурированном виде и размещение её в базе данных для дальнейшей обработки и классификации. Под классификацией подразумевается объединение информации о товарах, полученных из разных источников в одну товарную позицию. Например, LEGO набор «Дракон-ниндроид» из серии LEGO Ninjago имеет уникальный номер 70725. Это чёткий критерий, по которому можно определить, что данные, извлечённые из разных магазинов описывают один и тот же набор. Вместе с тем, классификация по уникальному артикулу не всегда возможна - чаще всего приходится использовать много-компонентные артикулы, которые состоят из типа товара, бренда и названия товара, например: "КОНВЕРТ ДЕМИСЕЗОННЫЙ LEADER KIDS КОКОН".

На данный момент, данные могут быть извлечены из магазинов: Детский Мир, Дочки-Сыночки, Кораблик, Мир Кубиков (LEGO) и Купи-Кубик (LEGO).

Исходные тексты написаны на [Python 3.6.0](https://www.python.org/downloads/release/python-360/)

# Что находится в репозитарии: #

* Scrape.py - класс, упрощающий интеграцию кода в управляющую консоль
* ScrapingDatabase.py - класс, обеспечивающий интеграцию с СУБД (поддерживаются SQLite и MySQL)
* ScrapingHelper.py - набор вспомогательных функций, предназначенных для обработки данных
* ProductDescription.py - API для формирования иерархического представления продукта для объединения нескольких ценовых предложений
* JsonFactory.py - класс, осуществляющий подготовку объекта-коллекции для экспорта в базу данных через JSON-файл
* DetMir_CatalogScraper.py - класс извлечения данных из магазина "Детский мир"
* DochkiSinochki_CatalogScraper.py - класс извлечения данных из магазина "Дочки-Сыночки"
* Korablik_CatalogScraper.py - класс извлечения данных из магазина "Кораблик"
* BaseScraper_LEGO.py - базовый класс с общими функциями обработки магазинов, специализирующихся на LEGO
* MirKubikov_CatalogScraper.py - класс извлечения данных из магазина "Мир Кубиков"
* KupiKubik_CatalogScraper.py - класс извлечения данных из магазина "Купи-Кубик"
* FilterCollection.py - класс осуществляет связь между alias-ом категории (одинаковым для всех магазинов) со списком русскоязычных названия категорий (уникальных для каждого магазина)
* conditions.xml - конфигурационный файл, который связывает Alias-ы, с названиями категорий товаров в магазинах и условиями отбора данных из базы (условие, которое идёт за оператором WHERE в SQL-запросе) 
* models.json - справочник брендов и моделей
* categoties.json - справочник категорий товаров
* Tester_CatalogScraper.py - класс, осуществляющий тестирования корректности работы DatabaseHelper-а

# Дополнительные пакеты (библиотеки) для сборки кода #

* [BeautifulSoup версии 4.5.3](http://www.crummy.com/software/BeautifulSoup/bs4/download/4.5/) - прекрасная библиотека для обработки HTML с использованием DOM. Установка: **pip install beautifulsoup** 
* [Requests 2.13.0](https://pypi.python.org/pypi/requests#downloads) - мощный класс извлечения данных посредством http-запросов. Более мощная альтернатива urllib3. Установка: **pip install requests**
* [MySQL Connector/Python 2.1.5](http://dev.mysql.com/downloads/connector/python/?os=26) - connector для доступа к базе данных MySQL. Установка:

1. Архив распаковывается в подкаталог на жёстком диске
2. Осуществляется переход в подкаталог с файлом setup.py устанавливаемого пакета
3. Выполняется команда **python setup.py install**

# Анализ сбоев при извлечении данных #

Информация о ходе извлечения данных сохраняется в файле "scraping.log", располагающимся в том же подкаталоге, что и py-файлы.

Для формирования логов используется стандартная библиотека [Logging](https://docs.python.org/3/library/logging.html). По умолчанию, установлен режим **logging.INFO**, который при необходимости можно изменить на **logging.DEBUG**, или **logging.WARNING**. Сделать это можно в файле Scrape.py, в конструкторе класса Scrapers:

```
#!python
class Scrapers:
    def __init__(self):
        logging.basicConfig(format = '%(filename)s[LINE:%(lineno)d]# %(levelname)-8s [%(asctime)s] %(message)s',
                            level = logging.INFO, filename = 'scraping.log')
```

После выполнения скриптов, рекомендуется изучить в файле "scraping.log" сообщения с уровнями ERROR и CRITICAL.

# Параметры командной строки #

Управление функциями Scraper-а осуществляется из командной строки.

Первым параметром является команда, которая может принимать следующие значения: **Validate**, **Extract**, **JSON**, **Cleanup** и **Research**:

1. Validate - проверить актуальность scraper-ов
2. eXtract - извлечь данные из магазинов
3. Json - выгрузить данные в файл "products.json" в формате JSON-объекта
4. Cleanup - очистить базу данных от устаревших товаров. Актуальность товара определяется при извлечении/обновлении данных
5. Research - выполнить исследовательскую функцию. В текущей реализации - автоматически выделить названия моделей товаров из существующей базы данных

Вторым параметром командой строки является имя базы данных. В случае использованию SQLite это, фактически, имя файла базы данных, в случае MySQL - имя схемы (schema).

Для подключения к базе данных MySQL так же необходимо указать параметры подключения:

* --host=[имя хоста]
* --port=[порт подключения, по умолчанию = 3306]
* --user=[логин пользователя БД]
* --password=[пароль пользователя]

В отладочных целях, может быть использован ключ **--sqlite** означающий, что не смотря на наличие параметров подключения к базе данных MySQL, сейчас нужно использовать движок SQLite. Это сделано для ситуаций, когда система полноценно настроена на работу с MySQL, но нужно что-то быстро проверить не внося изменений в боевую базу.

При выполнении команды извлечения данных и их экспорта, может быть указан дополнительный параметр - фильтр, указывающий подмножество данных, над которыми  необходимо выполнить действие. Пример использования фильтра:

**scrape.py extract clean --filter="LEGO"**

Примеры фильтров: **LEGO**, **PRAMS** (детские коляски) и **DIAPERS** (подгузники).

При выполнении извлечения данных, может быть ограничен объём работы. Параметр **--categories** позволяет указать максимальное количество категорий товаров, данные в которых должны быть извлечены. Параметр **--details** позволяет указать максимальное количество товаров, у которых будут обработаны страницы с атрибутами товара. Например:

**scrape.py extract products.db --categories=2 --details=5**

По умолчанию, команда применяется ко всем scraper-ам, но скрипт позволяет активировать только один из scraper-ов. Для этого может быть использован опциональный параметр **--shop**. На данный момент, допустимыми являются следующие названия scraper-ов:

* detmir - магазин "Детский Мир"
* dochkisinochki - магазин "Дочки-Сыночки"
* korablik - магазин "Кораблик"
* mirkubikov - магазин "Мир Кубиков"
* kupikubik - магазин "Купи Кубик"
* all - использовать все доступные scraper-ы

Так же, для исследовательских целей были добавлены параметры **--update** и **--no-update** которые позволяют указывать нужно ли импортировать дополнительные атрибуты тех товаров, которые были уже ранее импортированы. При отладке программного кода следует использовать **--no-update** - это позволяет наиболее эффективно извлекать данные в условиях не надёжных каналов связи. Параметр **--no-update** используется по умолчанию.

Ещё один параметр **--offline** позволяет исключать из состава операций те, которые требуют online-доступа к сайт магазинов. Этот параметр может быть применён вместе с командой **extract** для выделения дополнительных атрибутов товаров на уже существующей базе данных.

При экспорте товаров в JSON, можно ограничить количество выгружаемых данных по названию бренда. Для этого можно использовать параметр **--json_limit** значением которого являются два символа - определяющих диапазон допустимых к выгрузке товаров по бренду. Например, если значением параметра является строка "**RZ**", это означает, что товары брендов ROLEX, WESTERN DIGITAL, ZARA выгружать можно, а APPLE, MOTOROLA и LENOVO следует игнорировать. Эта функция позволяет снизить требования в объёму памяти компьютера, на котором осуществляется извлечение данных.

Отдельно следует упомянуть об отладочном параметре **--ignore_subcats**, который позволят снизить вычислительную нагрузку на scraper-ы, извлекая наиболее общий список подкатегорий. Поскольку извлечение детального списка может занимать несколько десятков секунд (70-80 секунд для "Дочек-сыночков"), использование этого параметра оказывается полезным при отладке исходного кода scraper-ов.

Дополнительный флаг **--random_product_type** позволяет подмешивать к индексу товара, по которому осуществляется группировка данных, случайное значение. Иногда это необходимо делать для того, чтобы избежать ошибочной группировки в категориях, в которых бренды и уникальные названия модели товара встречаются редко, например - одежда и обувь.

Размер экспортируемых данных может достигать сотни мегабайт и чтобы иметь возможность работать с JSON-файлом в текстовом редакторе (например Notepad++) желательно уменьшить объём этого файла. Посредством флага **--optimize_urls** можно активировать режим сжатия URL, который позволяет уменьшить JSON-файл на ~15%. Поскольку операция требует зеркальных действий (разжатия) на frontend, то операция сделана опциональной.

В магазине "Дочки-сыночки" у различных вариаций товара могут быть различные наборы свойств. Т.к. не все вариации товаров представлены на витрине, может потребоваться извлечение свойств по косвенным ссылкам на страницы вариаций товаров. Этот процесс может быть весьма затратным по времени. Практические измерения показывают, что замедление может составлять 2-3 раза. По этой причине, извлечение свойств отдельных вариаций сделано опциональной командой, активируемой специальным ключем **--extract_var_props**.

# Примеры типовых команд командной строки #

Проверить работоспособность scraper-ов, используя SQLite (не указано свойство --host). Обрабатывать не более двух категорий, получать расширенные атрибуты (включая фотографии) не более, чем у пять товаров:

**scrape.py validate validation.db** --categories=2 --details=5

Извлечь данные из магазина "Детский Мир", обработав не более 10 категорий и получив детальную информации не более, чем по 150 товарам.

**scrape.py extract test** --host=localhost --user=admin --password=12345678 --shop=detmir --categories=10 --details=150

Экспортировать данные обо всех извлечённых товарах, накопленные в базе данных SQLite из всех магазинов:

**scrape.py JSON products** --sqlite --filter=ALL --shop=ALL

# Компромиссы для ускорения извлечения данных #

Довольно часто, витрины интернет-магазинов представлены в виде дерева. Находясь в некоторой категории, например, в «Обувь и одежда» можно перейти в дочерние категории, такие как «Одежда для новорождённых», или «Школьная форма». Категории верхнего уровня, чаще всего не отображают реальных товаров (их очень много) – товары отображаются в дочерних подкатегориях. В некоторых магазинах может быть несколько уровней дочерних подкатегорий, каждая из которых отображает подмножество товаров. Чем выше категория, тем больше товаров она содержит. Часто, родительские категории дублируют товары доступные также и в дочерних подкатегориях. По этой причине, обход всего дерева подкатегорий и извлечение товаров из них может занимать очень много времени. При этом, большинство действий по извлечению данных может быть бесполезным – из-за дублирования. 

Чтобы минимизировать временные потери, был разработан алгоритм отсечения дочерних категорий – в соответствии с алгоритмом, полного прохода по всем подкатегориям не осуществляется – обрабатываются витрины только верхних уровней. Для того, чтобы активировать этот алгоритм, необходимо использовать ключ **--ignore_children** при вызове scraper-а. На данный момент, алгоритм применяется только к содержимому магазина «*Дочки-сыночки*».

В качестве альтернативного алгоритма следует рассматривать "Динамическое игнорирование родительских категорий". Алгоритм запускается ключём: **--ignore_parents**. Последние замеры времени показывают, что ignore_parents извлекает большее количество описаний товаров, чем ignore_children. Связано это с тем, что на витрине родительских подкатегорий, чаще всего отображаются не все, а только "популярные товары". Вместе с тем, ситуация может измениться и при выборе оптимального алгоритма, рекомендуется проводить полевые испытания.

# Команда проведения исследований, проверки гипотез - **Research**

Накопленные данные могут позволять выделять ценные данные и закономерности. Например, выделять названия моделей товаров из описания товарных позиций. Именно для решения подобных задач была разработана специальная команда Reserach. При использовании команды необходимо явным образом указать имя функции, которая должна быть выполнена - для этого используется специальный параметр командной строки: **--function**.

На данный момент, доступно две функции:

**--function="clear_data"**

У каждого scraper-а вызывается код, который осуществляет чистку значений свойств от html-тэгов и мусора (двойные пробелы, символы перевода каретки и перехода на новую строку. В новых версиях scraper-ов эта работа осуществляется автоматически, но ранее накопленные данные могут быть *загрязнёнными*

**--function=find_any_models**

У каждого scraper-а вызывается код, который пытается использовать ранее накопленные данные для поиска названий моделей товаров. Делается это по, приблизительно, такой схеме: для каждого из брендов выделяется строка идущая сразу после бренда в названии товара и осуществляется попытка найти максимально длинные совпадения в строках для разных товарных позиций с одинаковой ценой. Результат выводится в консоль для дальнейшей обработки человеком-оператором.

# Конфигурационный файл «conditions.xml» #

Для извлечения данных с сайтом-магазинов используются фильтры экспорта. Применение фильтров решает две проблемы: ограниченный объём запросов позволяет минимизировать риск срабатывания у магазинов защиты от DDoS-атак и блокирования дальнейшей работы, в так же, фильтры – простой способ распределение работы по нескольким компьютерам (каждый извлекает уникальный набор данных, которые объединяются в базе данных).

Фильтры описаны в конфигурационном файле «conditions.xml». Каждый фильтр имеет имя (например, PRAM) и привязан к определённому магазину. Фильтр состоит из русскоязычного названия категории и части SQL-запроса WHERE, которая применяется к ранее извлечённым категориям товаров в разных магазинах. Можно говорить о том, что оба этих параметра объединяются при формировании SQL-запроса при извлечении данных.

Пример раздела фильтров магазина «Детский мир»:


```
#!xml

<shop name="Детский Мир">
		<category alias="STROLLER">
…
		</category>
		<category alias="HYGIENE">
…
		</category>
</shop>
```

Внутри каждого блока category содержаться два тэга – «name» и «sql». В этим тэгах указываются параметры фильтра. Например, фильтр «DIAPERS» на сайте «Детского мира» должен быть связан с категорией «Подгузники», а на сайте «Дочек-сыночков» с «Подгузники и пеленки». Тэг «sql» почти для всех фильтров одинаковый: **<sql>Categories.parents = '{}'</sql>**.

Исключения случаются в тех случаях, когда на какой-то товар магазин заводит категории верхнего уровня. 

Для того, чтобы, например, добавить фильтр для выбора ботинок, нужно добавить, например, такие настройки:


```
#!xml

		<category alias="BOOTS">
			<name>Детская обувь</name>
			<sql>Categories.parents = '{}'</sql>
		</category>

```

В ноябре 2016 года был добавлен дополнительный макрос, который генерирует группу условий для отбора данных на основании названия категории. Выглядит этот макрос таким образом:

```
#!xml

<sql>[Школьная одежда для мальчиков]</sql>
```

Строка, помещённая в квадратные скобки будет заменена на следующее SQL-выражение:

```
#!sql

(group_name='Школьная одежда для мальчиков' or parents='69.78' or parents LIKE '69.78.%')
```

Значение "69.78" означает *materialized path*, т.е. указывает на цепочку родительских категорий. Фактически, приведённое условие означает, что необходимо:

1. Извлечь все данные из категории 'Школьная одежда для мальчиков'
1. Извлечь все данные из дочерних категорий 'Школьная одежда для мальчиков'
1. Извлечь все данные из всех категорий, предками которых являются дочерние категории 'Школьная одежда для мальчиков'.

Макрос [] можно использовать многократно в тэге <sql> и комбинировать с другими SQL-условиями.

Ещё одним дополнительным параметром категории может являться:

```
#!xml

<each_product>UNIQUE</each_product>
```

При использовании этого параметра, к индексу товаров внутри категории будет добавляться дополнительное случайное значение, для того, чтобы избежать ошибок при группировке данных. Параметр очень поход на параметр запуска **--random_product_type**, но может быть более удобен в использовании.

# Вспомогательные справочники #

Фактически, данные извлекаемые из online-магазинов слабо структурированы и их дополнительная обработка является обязательной. К сожалению, выполнить подобную обработку алгоритмически, без использования вспомогательных справочников оказывается крайне сложно. Примером ситуации, в которой справочник является необходимым - отделение названия модели от атрибутов, указанных в одной строке - "RIKO BALERINA GRAY AND CIRCLES". По большей части, справочники хранятся в json-файлах и заполняются вручную.

Наиболее важным является справочник названий моделей (**"models.json"**), который содержит словарь брендов и связанный с ним список моделей, например:

```
#!json

	"CASUALPLAY": [
		"JAZZ REVERSE FOLK", "STWINNER S4", "LOOP", "BABY ZERO PLUS", "MULTIPROTECTOR FIX", "FOOTMUFF", "BEAT S"
	],
	"FD DESIGN": [
		"TREVISO", "SALSA 4", "ZOOM"
	],
	"CHICCO": [
		"SIMPLICITY PLUS", "QUASAR PLUS 2", "QUASAR PLUS 3", "OASYS 1 ISOFIX", "X PACE ISOFIX", "AUTO FIX FAST",
		"GROUP 1", "GROUP 2", "GROUP  3", "ELETTA 0", "ELETTA 1", "OASYS 1", "OASYS 2", "OASYS 3",
		"LITE WAY", "MULTIWAY", "GO NEW", "URBAN", "SIMPLICITY PLUS TOP", "GO ONE ISOFIX", "OASYS 2 3", "GO ONE"
	],

```

Формирование json-справочников осуществляется в полуавтоматическом режиме. В реализацию scraper(ов) включена команда **RESEARCH** которая выполняет алгоритм автоматического выделения моделей из уже загруженной базы данных и выводит в консоль текст json-структур. Далее, необходимо вручную добавить их в файл "models.json" устранив явные ошибки в работе алгоритма.

Пример вызова команды RESEARCH:

**scrape.py research products --sqlite --filter=STROLLERS --shop=ALL**

Ещё одним крайне важным является справочник вариаций (наиболее ценных свойств товаров), который находится в файле **"variations3.json"**. Этот справочник содержит 
правила поиска свойств в строке описания товара. Допускается три разных подхода к поиску атрибутов: регулярные выражения, поиск значения атрибута в общем списке и 
поиск по словарям. Ниже приведён пример указания правил разных типов:

```
#!json

{
  "Цвет": {
    "INPUT": [
      "ALMOND BEIGE",
      "ALUMINIUM",
      "ALUMINUM GREY"
    ]
  },
  "Кол-во": {
    "PRECHECK": "ШТ",
    "RE": ["ШТ\\. \\d{1,3}", "\\d{1,3}", "\\d{1,3} ШТ\\.", "\\d{1,3}", "\\d{1,3} ШТУК", "\\d{1,3}"]
  },
  "Вес ребенка": {
    "INPUT": {
      "до 3 кг": [
        " 0 ",
        "размер 0",
        "1-3 кг",
        "до 2,5 кг"
      ],
      "2-5 кг": [
        " 1 ",
        "размер 1",
        "Newborn",
        "Newborne",
        "до 5 кг",
        "2-5 кг",
        "от 2 до 5 кг"
      ]
	}
  }
}

```

Можно увидеть, что для поиска цвета товара используется правило **"Цвет"**. Для того, чтобы свойство было идентифицировано, его
значение должно быть указано в списке, в переменной "INPUT". По схожей схеме осуществляется поиск свойства "Вес ребёнка". Единственное
отличие состоит в том, что используются несколько списков и если текстовая строка оказывается в этом списке, значение свойства заменяется
на название списка. Например, если в описании товара встречается текст "от 2 до 5 кг", то значением свойства "Вес ребенка" будет "2-5 кг".

Регулярные выражения используются в особых случаях, когда остальные правила выделения свойств товаров не работают. Весь список "RE" делится 
на пары (четное и не четное выражения), а затем первое выражение в паре применяется для поиск подстроки с маркером, а вторая для выделения 
конкретного значения без маркера. Примером маркера является строка "ШТ.". Применив первое выражение, мы можем получить результат "ШТ. 42", 
но полезным для нас является только число "42" и второе выражение позволяет избавиться от маркера "ШТ.".

Поскольку регулярные выражения являются ресурсоёмкими, дополнительно может использоваться поле "PRECHECK" - значение этого поля используется 
в качестве искомой строки в названии товара. Регулярные выражения применяются только тогда, когда значение "PRECHECK" (в нашем пример - "ШТ") 
встречается в названии товара.

# Обработка устаревших товаров (outdated) #

Поскольку ассортимент магазинов меняется достаточно активно, необходимо автоматически отслеживать изменения и, в частности, помечать устаревшие товары. Мы называет такие товары **outdated**. Алгоритм выявления устаревших товаров работает следующим образом:

*При обработке данных категории (process_categories()) в отдельный массив сохраняются url всех товаров, которые относятся к этой категории (current_category_list). В процессе обработки страниц категории, все URL, которые встречались на страницах-витринах категории исключаются из списка current_category_list. После того, как категория считается обработанной все URL, которые остались в списке current_category_list считаются outdated и помещаются соответствующим образом (поле outdated в таблице 'products' базы данных устанавливается в 1).*

Физически удалить outdated записи из базы данных можно применив команду cleanup к scrape.py. Если cleanup не применять, то данные останутся в базе данных в состоянии outdated. При последующем обновлении, если товар будет найден на страницах-витринах, его состояние outdated будет сброшено в False (0). Cleanup можно делать относительно редко - раз в месяц, например...

Записи помеченные outdated экспортируются в JSON с специальным маркером (полем 'outdated', входящим в состав 'offers'). 

# Важные нюансы поведения кода #

Скрипты могут работать как с движком СУБД MySQL, так и с SQLite. Поддержка **SQLite** позволяет избежать установки и настройки базы данных. Поддержка **MySQL** позволяет использовать облачные сервисы для извлечения данных на сервере.

# Принципы разработки scraper-ов для новых магазинов #

Извлечение данных тесно связано в базой данных, доступ к которой реализован через класс **DatabaseHelper** (файл ScrapingDatabase.py), реализующего модель хранения информации в базе данных (SQLite, или MySQL). Обязательными для реализации в Scraper-е являются __init__(database_helper, options), scrape_catalog().

Извлечение данных из магазина должно осуществляться в функции scrape_catalog(), единственным аргументов которой является имя шаблона, который непосредственно указывает подмножество категорий товаров, которые необходимо извлечь в данный момент. Традиционно, в scrape_catalog() осуществляется импорт названий и URL всех категорий и подкатегорий товаров, а затем по полученным URL осуществляется извлечение данных, соответствующим указанному фильтру. Например:


```
#!python

self._scrape_categories()

self.db.process_categories(
            lambda rowid, url: self._scrape_the_showcase(rowid, url),
            self.so.scrape_categories_to_process,
            additional_condition = self._get_condition_by_name(filter_name))
```


Здесь следует обратить внимание на использование лямбда-функции. Единственная причина, по которой она применяется в качестве аргумента вызова process_categories() состоит в том, что это позволяет непосредственно в коде scraper-а дать осмысленные имена параметров при вызове функции извлечения данных одной конкретной категории. process_categories() осуществляет отбор подкатегорий для обработки и для каждой категории вызывает функцию переданную первым параметром.

Важный нюанс - у категорий, которые были переданы из process_categories() в функцию-извлечения товарных позиций будет изменён атрибут времени обработки. По сути, такие категории попадут конец очереди на повторную обработку.

Схожим образом работает функция process_each_product() - она вызывает функцию, переданную в качестве первого атрибута и передаёт в неё идентификатор продукта и url на страницу детального описания товара. Продукты, которые были обработаны, так же помещаются в конец списка обработки. Пример кода:


```
#!python

  self.db.process_each_product(self._scrape_details, self.so.scrape_details_by_count)

def _scrape_details(self, product_id, product_url):
  pass
```

Для экспорта данных во внешнюю систему используется ещё одна функция-итератор - for_each_product(). Эта функция работает так же, как и process_each_product(), но не влияет на положение товара в циклической очереди. Пример использования:


```
#!python

if "LEGO" == filter_name:

  # Осуществляем обработку ранее извлечённых данных о товарах магазина. В общем случае,
  # обработка предполагает извлечение дополнительных атрибутов из названия товара
  self.db.for_each_product(
    self._get_condition_by_name(filter_name),
    lambda cat_id, cat_name, prod_id, prod_name: self._extract_LEGO_attrs(cat_name, prod_id, prod_name)
  )

```